\addchap{Leben in Görlitz}
In diesem Kapitel möchten wir dir einen Überblick über die Freizeitaktivitäten und Kulturangebote geben, die du nicht in jedem Stadtführer findest.\\
Eine Ausnahme ist \textbf{Plan B}~\link{https://www.goerlitz.de/uploads/01-Tourismus-Dokumente/Radflotte_plan_b_auflage2017_klein.pdf}, ein Stadtplan, in dem du viele der in diesem Kapitel aufgelisteten kulturellen Angebote wiederfinden wirst.

\minisec{Essen in Görlitz - Alternativen zur Mensa}
\label{minisec:mensa-alternatives}
Die Essensauswahl der Mensa sagt dir heute nicht zu? Kein Problem, in Görlitz gibt es viele leckere Alternativen, d.~h. Restaurants, die einen Mittagstisch anbieten.
In Nähe der Hochschule gibt es zum Beispiel
das \textbf{Kochwerk}~\link{https://www.facebook.com/KOCHWERKGOERLITZ/}, ein veganes Bistro am Deminaniplatz,
\textbf{Charlottes Löffelstübchen}~\link{https://de-de.facebook.com/Loeffelstuebchen/}, ebenfalls am Deminaniplatz,
die Salat- und Bowlbar \textbf{Bauchgefühl} am Postplatz~\link{https://bauchgefühl-görlitz.de/}
oder die \textbf{Kocherei} in der Jakobstraße~\link{https://sudost.de/kocherei/}.
In der Nähe ist hier leider relativ, da die Hochschule etwas abseits der Innenstadt liegt.
Sollte die Entfernung allerdings kein Problem sein, weil du schon Schluss hast, dann können wir
\textbf{Bio im Bahnhof}~\link{https://www.bioimbahnhof.de/} (im Bahnhof, wie der Name schon sagt),
die \textbf{Löffelbar} in der Berliner Straße~\link{https://www.loeffel-bar-goerlitz.de/},
\textbf{Orientalisch Essen}~\link{https://www.facebook.com/Orientalisch-Essen-102044648545790/posts}, ebenfalls in der Berliner Straße,
das indische \textbf{Restaurant Krishna}~\link{https://www.krishna-in-goerlitz.de/}, das sich in einer Seitenstraße der Berliner Straße befindet,
oder \textbf{Emmerichs Kantine} im Rathaus, erreichbar von der Brüderstraße aus,
empfehlen.

Und natürlich ist Görlitz auch führend in seiner Dönerbudendichte, aber die wirst du schon von ganz allein finden.

\minisec{Cafés und Clubs}
Für die Nachmittag- und Abendgestaltung kannst du dann eines der vielen Cafés oder Bars in Görlitz aufsuchen.
Sehr gemütlich ist es zum Beispiel im \textbf{Herzstück}~\link{https://cafe-herzstueck.de/}, ein Favourit vieler Studis.
Für den späten Abend gibt es dann zum Beispiel
das \textbf{Café am Flüsterbogen}, kurz Flübo~\link{https://www.facebook.com/Kaffeeamfluesterbogen/}
oder das \textbf{Café Oriental}~\link{https://de-de.facebook.com/Uma25.12.66/}, das fast schon Nachbar des Wohnheims ist.
Wer Party außerhalb der Studibubble machen will, kann das zum Beispiel
im \textbf{Basta} auf der Hotherstraße~\link{https://www.facebook.com/JKZ.Basta}.
Auch das \textbf{Nostromo} ist einen Besuch wert~\link{https://www.facebook.com/nostromogr/}.
Ganz neu dabei ist das \textbf{Bikini}, was tagsüber ein Café ist und nachts eine Bar~\link{https://bikini-goerlitz.de/}.

\minisec{Einkaufsgeheimtipps}
Es ist 21 Uhr und du stellst fest, dass dein Kühlschrank leer ist?
Keine Sorge, wir stellen dir hier ein paar Optionen vor, wo du auch noch am späten Abend deinen Einkauf erledigen kannst:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[leftmargin=3mm]
	\item \textbf{Kaufland Weinhübel}\\
		Mo.--Sa.: 07:00--22:00~Uhr\\
		Zittauer Straße~120\\
		02827 Görlitz-Weinhübel
	\item \textbf{Minimarkt Späti}\\
		täglich recht spät noch offen\\
		Berliner Straße\\
		02826 Görlitz
	\item \textbf{Rewe}\\
		Mo.--Sa.: 07:00--22:00~Uhr\\
		Reichenbacher Straße~19\\
		02827 Görlitz-Rauschwalde
	\item \textbf{Kaufland Zgorzelec}\\
		Mo.--Sa.: 06:00--22:00~Uhr\\
		ul.~Armii Krajowej~29\\
		59-900 Zgorzelec
	\columnbreak
	\item \textbf{Żabka Zgorzelec} (dem Wohnheim am nächsten gelegener Laden)\\
		Mo.--Sa.: 06:00--23:00~Uhr\\
		z.~B.: ul.~Ignacego Daszyńskiego~106\\
		59-900 Zgorzelec
	\item \filbreak{
		\textbf{Dino Zgorzelec}\\
		Mo.--Sa.: 06:00--22:30~Uhr\\
		z.~B.: ul.~Darwina~1~29\\
		59-900 Zgorzelec}
	\item \textbf{Carrefour Express}\\
		Mo.--Sa.: 06:00--23:30~Uhr\\
		ul.~Warszawska~29B/2\\
		59-900 Zgorzelec

\end{itemize}
\end{multicols}

\vspace{1cm}

Du willst lokale Geschäfte unterstützen oder deinen ökologischen Fußabdruck minimieren?
Dann schau bei folgenden Angeboten rein:

\paragraph{Secondhandläden}
\ %
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[leftmargin=3mm]
	\item \textbf{Marion Matthes\\Second Hand Shop}\\
		Heilige-Grab-Straße~10\\
		02828 Görlitz
	\item \filbreak{
		\textbf{Second Hand Shop}\\
		Elisabethstraße~40\\
		02826 Görlitz}
\end{itemize}
\columnbreak

Möbel und andere Haushaltsgegenstände findest du auch insbesondere im \textbf{\mbox{Sozialkaufhaus}} des sozialen Möbeldiensts in der Christoph-Lüders-Straße~46a~\link{https://goerlitzsozial.de/}.\\
Neuerdings gibt es auch einen \mbox{\textbf{Umsonstladen}} auf dem Gelände der Rabryka (Bautzener Straße 32), wo du Kleidung, Bücher und diverse Haushaltsgestände etc. für 0~€ bekommen kannst.
\end{multicols}

\paragraph{Unverpacktladen}
Wenn du Dinge, die es sonst nur in Plastik verpackt gibt, unverpackt erwerben willst, schau mal bei \textbf{Emma's Tante} vorbei (Ja, so heißt der Laden, du sollst nicht einfach eine Tante von einer Emma besuchen).
Diesen Unverpacktladen findest du in der Jakobstraße~40~\link{https://de-de.facebook.com/emmastanteunverpackt/}.

\paragraph{Gemüseläden und Märkte}
Gemüse kannst du in Görlitz nicht nur im Supermarkt kaufen, sondern auch in den vielen Gemüseläden:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}[leftmargin=3mm]
	\item \textbf{Kim's Obst und Gemüse}\\
		Elisabethstraße~11a
	\item \textbf{Frisch \& Fruchtig in Görlitz}\\
		Jakobsstraße~34 (Straßburgpassage)
	\item \textbf{Obst \& Gemüse Asia \mbox{Lebensmittel}}\\
		Bismarckstraße~3
	\item \ldots
\end{itemize}
Und natürlich auf dem \textbf{Görlitzer \mbox{Wochenmarkt}} auf dem Elisabethplatz, der \mbox{Mo.--Fr. von 08:00--17:00 Uhr} und \mbox{Sa. von 08:00 bis 13:00 Uhr} offen hat.\\
Auch in Zgorzelec gibt es einen Wochenmarkt, \textbf{Mały Rynek} (\mbox{Pułaskiego 4}, \mbox{Mo--Fr.: 08:00--16:30 Uhr} und \mbox{Sa: 08:00 bis 14:30 Uhr}).
\end{multicols}

\paragraph{Foodsharing}
Auch über Foodsharing kannst du in Görlitz an Essen kommen (oder welches loswerden, wenn du z.~B. wegfährst und etwas übrig geblieben ist).
Der sogenannte \textbf{Fairteiler} befindet sich auf dem Rabrykagelände (Bautzener Straße~32)~\link{https://www.engagiertes-goerlitz.de/news/detail/214-Foodsharing-jetzt-auch-in-Goerlitz}.

\begin{figure}[b!]
\centering
\includegraphics[width=.9\textwidth]{img/xkcd/720-recipes.pdf}
\caption*{\centering {\small \textit{To be fair, the braised and confused newt on a bed of crushed Doritos turned out to be delicious. (https://xkcd.com/720/)}}}
\end{figure}
